\documentclass[a4paper,11pt]{book}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment
\usepackage{enumitem} % nolistsep to reduce list spacing

%\usepackage{lscape}
%\usepackage{pdflscape}

% define the title
\author{Pierre Duhem}
\title{La théorie physique, son objet, sa structure}
\date{1906}	

\frenchspacing

\pagestyle{myheadings}

\markboth{La théorie physique, son objet, sa structure}
         {La théorie physique, son objet, sa structure}

\addtolength{\hoffset}{-1,5cm}
\addtolength{\textwidth}{+3.5cm}

\addtolength{\voffset}{-1,2cm}
\addtolength{\marginparwidth}{-0,5cm}
\addtolength{\textheight}{+3.5cm}

% \linespread{1.5}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{INTRODUCTION}
\addcontentsline{file}{toc}{INTRODUCTION}

Cet écrit sera une simple analyse logique de la méthode par laquelle progresse 
la Science physique Peut-être certains de nos lecteurs voudront-ils étendre à 
des sciences autres que la Physique les réflexions qui sont ici exposées ; 
peut-être, aussi, désireront- ils en tirer des conséquences transcendantes à 
l'objet propre de la Logique ; pour nous, nous nous sommes soigneusement gardé 
de l'une et de l'autre généralisation ; nous avons imposé à nos recherches 
d'étroites limites, afin d'explorer d'une manière plus complète le domaine 
resserré que nous leur avons assigné.

Avant d'appliquer un instrument à l'étude d'un phénomène, l'expérimentateur, 
soucieux de certitude, démonte cet instrument, en examine chaque pièce, en 
étudie l'agencement et le jeu, la soumet à des essais variés ; il sait alors 
d'une manière exacte ce que valent les indications de l'instrument et de quelle 
précision elles sont susceptibles ; il peut en faire usage avec sécurité.

Ainsi avons-nous analysé la Théorie physique. Nous avons cherché, tout d'abord, 
à en fixer l'objet avec précision. Puis, connaissant la fin à laquelle elle est 
ordonnée, nous en avons examiné la structure ; nous avons étudié successivement 
le mécanisme de chacune des opérations par lesquelles elle se constitue ; nous 
avons marqué comment chacune d'elles concourait à l'objet de la Théorie.

Nous nous sommes efforcé d'éclairer chacune de nos affirmations par des 
exemples, craignant, par-dessus toutes choses, les discours dont on ne saisit 
point l'immédiat contact avec la réalité.

D'ailleurs, la doctrine exposée en cet écrit n'est point un système logique issu 
de la seule contemplation d'idées générales ; elle n'a pas été construite par 
une méditation ennemie du détail concret. Elle est née, elle s'est développée 
par la pratique quotidienne de la Science.

Il n'est presque aucun chapitre de la Physique théorique que nous n'ayons eu à 
enseigner jusqu'en ses détails ; il n'en est guère au progrès desquels nous ne 
nous soyons maintes fois efforcé. Les idées d'ensemble sur l'objet et la 
structure de la Théorie physique que nous présentons aujourd'hui sont le fruit 
de ce labeur, prolongé pendant vingt ans. Nous avons pu, par cette longue 
épreuve, nous assurer qu'elles étaient justes et fécondes.

\part[L'objet de la théorie physique]
     {PREMIÈRE PARTIE L'objet de la théorie physique}


\chapter[THÉORIE PHYSIQUE ET EXPLICATION MÉTAPHYSIQUE]
        {CHAPITRE PREMIER : THÉORIE PHYSIQUE ET EXPLICATION MÉTAPHYSIQUE}

% § I. -- La théorie physique considérée comme explication.
\section[La théorie physique considérée comme explication.]
        {I. -- La théorie physique considérée comme explication.}

La première tache question que nous rencontrions est celle-ci : quel est l'objet 
d'une théorie physique ? A cette question, on a fait des réponses diverses qui, 
toutes, peuvent se ramener à deux chefs principaux :

Une théorie physique, ont répondu certains logiciens, a pour objet l'EXPLICATION 
d'un ensemble de lois expérimentalement établies.

Une théorie physique, ont dit d'autres penseurs, est un système abstrait qui a 
pour but de RÉSUMER et de CLASSER LOGIQUEMENT un ensemble de lois 
expérimentales, sans prétendre expliquer ces lois.

Nous allons examiner successivement ces deux réponses et peser les raisons que 
nous avons d'admettre ou de rejeter chacune d'elles. Nous commencerons par la 
première, par celle qui regarde une théorie physique comme une explication.

Qu'est-ce, d'abord, qu'une explication ?

Expliquer, explicare, c'est dépouiller la réalité des apparences qui 
l'enveloppent comme des voiles, afin de voir cette réalité nue et face à face.

L'observation des phénomènes physiques ne nous met pas en rapport avec la 
réalité qui se cache sous les apparences sensibles, mais avec ces apparences 
sensibles elles-mêmes, prises sous forme particulière et concrète. Les lois 
expérimentales n'ont pas davantage pour objet la réalité matérielle ; elles 
traitent de ces mêmes apparences sensibles, prises, il est vrai, sous forme 
abstraite et générale. Dépouillant, déchirant les voiles de ces apparences 
sensibles, la théorie va, en elles et sous elles, chercher ce qui est réellement 
dans les corps.

Par exemple, des instruments à cordes ou à vent ont produit des sons que nous 
avons écoutés attentivement, que nous avons entendus se renforcer ou 
s'affaiblir, monter ou descendre, se nuancer de mille manières produisant en 
nous des sensations auditives, des émotions musicales : voilà des faits 
acoustiques.

Ces sensations particulières et concrètes, notre intelligence, suivant les lois 
qui président à son fonctionnement, leur a fait subir une élaboration qui nous a 
fourni des notions générales et abstraites : intensité, hauteur, octave, accord 
parfait majeur ou mineur, timbre, etc. Les lois expérimentales de l'Acoustique 
ont pour objet d'énoncer des rapports fixes entre ces notions et d'autres 
notions également abstraites et générales. Une loi, par exemple, nous enseigne 
quelle relation existe entre les dimensions de deux cordes de même métal qui 
rendent deux sons de même hauteur ou deux sons à l'octave l'un de l'autre.

Mais ces notions abstraites, intensité d'un son, hauteur, timbre, figurent 
seulement à notre raison les caractères généraux de nos perceptions sonores ; 
elles lui font connaître le son tel qu'il est par rapport à nous, non tel qu'il 
est en lui-même, dans les corps sonores. Cette réalité, dont nos sensations ne 
sont que le dehors et que le voile, les théories acoustiques vont nous la faire 
connaître. Elles vont nous apprendre que là où nos perceptions saisissent 
seulement cette apparence que nous nommons le son, il y a, en réalité, un 
mouvement périodique, très petit et très rapide ; que l'intensité et la hauteur 
ne sont que les aspects extérieurs de l'amplitude et de la fréquence de ce 
mouvement ; que le timbre est l'apparente manifestation de la structure réelle 
de ce mouvement, la sensation complexe qui résulte des divers mouvements 
pendulaires en lesquels on le peut disséquer ; les théories acoustiques sont 
donc des explications.
        
L'explication que les théories acoustiques donnent des lois expérimentales qui 
régissent les phénomènes sonores atteint la certitude ; les mouvements auxquels 
elles attribuent ces phénomènes, elles peuvent, dans un grand nombre de cas, 
nous les faire voir de nos yeux, nous les faire toucher du doigt.

Le plus souvent, la théorie physique ne peut atteindre ce degré de perfection ; 
elle ne peut se donner pour une explication certaine des apparences sensibles ; 
la réalité qu'elle proclame résider sous ces apparences, elle ne peut la rendre 
accessible à nos sens ; elle se contente alors de prouver que toutes nos 
perceptions se produisent comme si la réalité était ce qu'elle affirme ; une 
telle théorie est une explication hypothétique .

Prenons, par exemple, l'ensemble des phénomènes observés par le sens de la vue ; 
l'analyse rationnelle de ces phénomènes nous amène à concevoir certaines notions 
abstraites et générales exprimant les caractères que nous retrouvons en toute 
perception lumineuse : couleur simple ou complexe, éclat, etc. Les lois 
expérimentales de l'optique nous font connaître des rapports fixes entre ces 
notions abstraites et générales et d'autres notions analogues ; une loi, par 
exemple, relie l'intensité de la lumière jaune réfléchie par une lame mince à 
l'épaisseur de cette lame et à l'angle d'incidence des rayons qui l'éclairent.

De ces lois expérimentales, la théorie vibratoire de la lumière donne une 
explication hypothétique. Elle suppose que tous les corps que nous voyons, que 
nous sentons, que nous pesons, sont plongés dans un milieu, inaccessible à nos 
sens et impondérable, qu'elle nomme éther ; à cet éther, elle attribue certaines 
propriétés mécaniques ; elle admet que toute lumière simple est une vibration 
transversale, très petite et très rapide, de cet éther, que la fréquence et 
l'amplitude de cette vibration caractérisent la couleur de cette lumière et son 
éclat ; et, sans pouvoir nous faire percevoir l'éther, sans nous mettre à même 
de constater de visu le va-et-vient de la vibration lumineuse, elle s'efforce de 
prouver que ses postulats entraîneraient des conséquences conformes de tout 
point aux lois que nous fournit l'optique expérimentale.

% § II. -- Selon l'opinion précédente, la Physique théorique est subordonnée à la 
% Métaphysique.
\section[Selon l'opinion précédente, la Physique théorique est subordonnée à la 
	 Métaphysique.]
        {II. -- Selon l'opinion précédente, la Physique théorique est 
         subordonnée à la Métaphysique.}

Si une théorie physique est une explication, elle n'a pas atteint son but tant 
qu'elle n'a pas écarté toute apparence sensible pour saisir la réalité physique. 
Par exemple, les recherches de Newton sur la dispersion de la lumière nous ont 
appris à décomposer la sensation que nous fait éprouver un éclairement tel que 
celui qui émane du soleil ; elles nous ont enseigné que cet éclairement est 
complexe, qu'il se résout en un certain nombre d'éclairements plus simples, 
doués, chacun, d'une couleur déterminée et invariable ; mais ces éclairements 
simples ou monochromatiques sont les représentations abstraites et générales de 
certaines sensations ; ce sont des apparences sensibles ; nous avons dissocié 
une apparence compliquée en d'autres apparences plus simples ; mais nous n'avons 
pas atteint des réalités, nous n'avons pas donné une explication des effets 
colorés, nous n'avons pas construit une théorie optique.

Ainsi donc, pour juger si un ensemble de propositions constitue ou non une 
théorie physique il nous faut examiner si les notions qui relient ces 
propositions expriment, sous forme abstraite et générale, les éléments qui 
constituent réellement les choses matérielles ; ou bien si ces notions 
représentent seulement les caractères universels de nos perceptions.

Pour qu'un tel examen ait un sens, pour qu'on puisse se proposer de le faire, il 
faut, tout d'abord, qu'on regarde comme certaine cette affirmation : Sous les 
apparences sensibles que nous révèlent nos perceptions, il y a une réalité, 
distincte de ces apparences.

Ce point accordé, hors duquel la recherche d'une explication physique ne se 
concevrait pas, il n'est pas possible de reconnaître qu'on a atteint une 
semblable explication, tant qu'on n'a pas répondu à cette autre question : 
Quelle est la nature des éléments qui constituent la réalité matérielle ?

Or, ces deux questions :

Existe-t-il une réalité matérielle distincte des apparences sensibles ?

De quelle nature est cette réalité ?

ne ressortissent point à la méthode expérimentale ; celle-ci ne connaît que des 
apparences sensibles et ne saurait rien découvrir qui les dépasse. La solution 
de ces questions est transcendante aux méthodes d'observation dont use la 
Physique ; elle est objet de Métaphysique.

Donc, si les théories physiques ont pour objet d'expliquer les lois 
expérimentales, la Physique théorique n'est pas une science autonome ; elle est 
subordonnée à la Métaphysique.

% § III. -- Selon l'opinion précédente, la valeur d'une théorie physique dépend du 
% système métaphysique qu'on adopte.
\section[Selon l'opinion précédente, la valeur d'une théorie physique dépend du 
	 système métaphysique qu'on adopte.]
        {III. -- Selon l'opinion précédente, la valeur d'une théorie physique 
        dépend du système métaphysique qu'on adopte.}

Les propositions qui composent les sciences purement mathématiques sont, au plus 
haut degré, des vérités de consentement universel ; la précision du langage, la 
rigueur des procédés de démonstration ne laissent place à aucune divergence 
durable entre les vues des divers géomètres ; à travers les siècles, les 
doctrines se développent par un progrès continu, sans que les conquêtes 
nouvelles fassent rien perdre des domaines antérieurement acquis.

Il n'est aucun penseur qui ne souhaite à la science qu'il médite un cours aussi 
paisible et aussi régulier que celui des Mathématiques ; mais s'il est une 
science pour laquelle ce voeu puisse sembler particulièrement légitime, c'est 
bien la Physique théorique ; car, de toutes les branches de connaissances, elle 
est assurément celle qui s'écarte le moins de l'Algèbre et de la Géométrie.

Or, mettre les théories physiques dans la dépendance de la Métaphysique, ce 
n'est certes pas le moyen de leur assurer le bénéfice du consentement universel. 
En effet, aucun philosophe, si confiant qu'il soit dans la valeur des méthodes 
qui servent à traiter des problèmes métaphysiques, ne saurait contester cette 
vérité de fait : Qu'on passe en revue tous les domaines où s'exerce l'activité 
intellectuelle de l'homme ; en aucun de ces domaines, les systèmes éclos à des 
époques différentes, ni les systèmes contemporains issus d'Écoles différentes, 
n'apparaîtront plus profondément distincts, plus durement séparés, plus 
violemment opposés, que dans le champ de la Métaphysique.

Si la Physique théorique est subordonnée à la Métaphysique, les divisions qui 
séparent les divers systèmes métaphysiques se prolongeront dans le domaine de la 
Physique. Une théorie physique, réputée satisfaisante par les sectateurs d'une 
École métaphysique, sera rejetée par les partisans d'une autre École.

Considérons, par exemple, la théorie des actions que l'aimant exerce sur le fer, 
et supposons, pour un instant, que nous soyons péripatéticiens. 

Que nous enseigne, au sujet de la nature réelle des corps, la Métaphysique 
d'Aristote ? Toute substance et, particulièrement, toute substance matérielle, 
résulte de l'union de deux éléments, l'un permanent, la matière, l'autre 
variable, la forme ; par la permanence de sa matière, le morceau de fer que j'ai 
sous les yeux demeure, toujours et en toutes circonstances, le même morceau de 
fer ; par les variations que sa forme subite par les altérations qu'elle 
éprouve, les propriétés de ce même morceau de fer peuvent changer suivant les 
circonstances ; il peut être solide ou liquide, chaud ou froid, affecter telle 
ou telle figure.

Placé en présence d'un aimant, ce morceau de fer éprouve dans sa forme une 
altération spéciale, d'autant plus intense que l'aimant est plus voisin ; cette 
altération correspond à l'apparition de deux pôles ; elle est, pour le morceau 
de fer, un principe de mouvement ; la nature de ce principe est telle que chaque 
pôle tend à se rapprocher du pôle de nom contraire de l'aimant et à s'éloigner 
du pôle de même nom.

Telle est, pour un philosophe péripatéticien, la réalité qui se cache sous les 
phénomènes magnétiques ; lorsqu'on aura analysé tous ces phénomènes jusqu'à les 
réduire aux propriétés de la qualité magnétique de ses deux pôles, on en aura 
donné une explication complète ; on en aura formulé une théorie pleinement 
satisfaisante. C'est une telle théorie qu'en 1629 construisait Nicolas Cabeo (*) 
dans sa remarquable Philosophie magnétique.

* Philosophia magnetica, in qua magnetis nature penitus explicatur et omnium quæ 
hoc lapide cernuntur causæ propriæ afferuntur, multa quoque dicuntur de 
electricis et alils attractionibus, et eorum cousis ; auctore NICOLAO CABEO 
FERRARIENSI, Societ. Jesu ; Coloniæ, apud Joannem Kinckium, anno MDCXXIX.

Si un péripatéticien se déclare satisfait de la théorie du magnétisme telle que 
la conçoit le P. Cabeo, il n'en sera plus de même d'un philosophe newtonien 
fidèle à la cosmologie du P. Boscovich.

Selon la Philosophie naturelle que Boscovich (*) a tirée des principes de Newton 
et de ses disciples, expliquer les lois des actions que l'aimant exerce sur le 
fer par une altération magnétique de la forme substantielle du fer, c'est ne 
rien expliquer du tout ; c'est proprement dissimuler notre ignorance de la 
réalité sous des mots d'autant plus sonores qu'ils sont plus creux.

* Theoria philosophiæ naturalis redacta ad unicam legem virium in natura 
existentium , auctore P. ROGERIO JOSEPHO BOSCOVICH, Societatis Jesu, Viennæ, 
MDCCLVIII.

La substance matérielle ne se compose pas de matière et de forme ; elle se 
résout en un nombre immense de points, privés d'étendue et de figure, mais doués 
de masse ; entre deux quelconques de ces points s'exerce une mutuelle action, 
attractive ou répulsive, proportionnelle au produit des masses des deux points 
et à une certaine fonction de la distance qui les sépare. Parmi ces points, il 
en est qui forment les corps proprement dits ; entre ces points-là, s'exerce une 
action mutuelle ; aussitôt que leur distance surpasse une certaine limite, cette 
action se réduit à la gravité universelle étudiée par Newton. D'autres, 
dépourvus de cette action de gravité, composent des fluides impondérables, tels 
que les fluides électriques et le fluide calorifique. Des suppositions 
convenables sur les masses de tous ces points matériels, sur leur distribution, 
sur la forme des fonctions de la distance dont dépendent leurs mutuelles actions 
devront rendre compte de tous les phénomènes physiques.

Par exemple, pour expliquer les effets magnétiques, on imagine que chaque 
molécule de fer porte des masses égales de fluide magnétique austral et de 
fluide magnétique boréal ; que, sur cette molécule, la distribution de ces 
fluides est régie par les lois de la Mécanique ; que deux masses magnétiques 
exercent l'une sur l'autre une action proportionnelle au produit de ces masses 
et à l'inverse du carré de leur mutuelle distance ; enfin, que cette action est 
répulsive ou attractive selon que les deux masses sont de même espèce ou 
d'espèces différentes. Ainsi s'est développée la théorie du Magnétisme qui, 
inaugurée. par Franklin, par OEpinus, par Tobias Mayer, par Coulomb, a pris son 
entier épanouissement dans les classiques mémoires de Poisson.

Cette théorie donne-t-elle, des phénomènes magnétiques, une explication capable 
de satisfaire un atomiste? Assurément non. Entre des parcelles de fluide 
magnétique distantes les unes des autres, elle admet l'existence d'actions 
attractives ou répulsives ; or, pour un atomiste, de telles actions figurent des 
apparences ; elles ne sauraient être prises pour des réalités.

% Paragraphes précédents  81 ... 100  Paragraphes suivants   

 Selon les doctrines atomistiques, la matière se compose de très petits corps 
durs et rigides, diversement figurés, répandus à profusion dans le vide ; 
séparés l'un l'autre, deux tels corpuscules ne peuvent en aucune manière 
s'influencer ; c'est seulement lorsqu'ils viennent au contact l'un de l'autre 
que leurs deux impénétrabilités se heurtent et que leurs mouvements se trouvent 
modifiés suivant des lois fixes. Les grandeurs, figures et masses des atomes, 
les règles qui président à leurs chocs, doivent fournir la seule explication 
satisfaisante que puissent recevoir les lois physiques.

Pour expliquer d'une façon intelligible les mouvements divers qu'un morceau de 
fer éprouve en présence d'un aimant, on devra imaginer que des torrents de 
corpuscules magnétiques s'échappent de l'aimant en effluves pressés, bien 
qu'invisibles et impalpables, ou bien se précipitent vers lui ; dans leur course 
rapide, ces corpuscules heurtent de manières variées les molécules du fer et, de 
ces chocs, naissent les pressions qu'une philosophie superficielle attribuait à 
des attractions et à des répulsions magnétiques. Tel est le principe d'une 
théorie de l'aimantation déjà esquissée par Lucrèce, développée au XVIIe siècle 
par Gassendi et souvent reprise depuis ce temps.

Ne se trouvera-t-il plus d'esprits, difficiles à contenter, qui reprochent à 
cette théorie de ne rien expliquer et de prendre les apparences pour des 
réalités ? Voici venir les Cartésiens.

Selon Descartes, la matière est essentiellement identique à l'étendue en 
longueur, largeur et profondeur dont discourent les géomètres ; on n'y doit rien 
considérer que diverses figures et divers mouvements. La matière cartésienne 
est, si l'on veut, une sorte de fluide immense, incompressible et absolument 
homogène. Les atomes durs et insécables, les vides qui les séparent, autant 
d'apparences, autant d'illusions. Certaines portions du fluide universel peuvent 
être animées de mouvements tourbillonnaires persistants ; aux yeux grossiers de 
l'atomiste, ces tourbillons sembleront des corpuscules insécables. D'un 
tourbillon à l'autre, le fluide interposé transmet des pressions que le 
newtonien, par une insuffisante analyse, prendra pour des actions à distance. 
Tels sont les principes d'une Physique dont Descartes a tracé la première 
ébauche, que Malebranche a fouillée plus profondément, à laquelle W. Thomson, 
aidé par les recherches hydrodynamiques de Cauchy et de Helmholtz, a donné 
l'ampleur et la précision que comportent les doctrines mathématiques actuelles.

Cette Physique cartésienne ne saurait se passer d'une théorie du Magnétisme ; 
Descartes, déjà, s'était essayé à en construire une ; les tire-bouchons de 
matière subtile qui remplaçaient, dans cette théorie, non sans quelque naïveté, 
les corpuscules magnétiques de Gassendi ont cédé la place, chez les Cartésiens 
du XIXe siècle, aux tourbillons plus savamment conçus par Maxwell.

Ainsi voyons-nous chaque École philosophique prôner une théorie qui ramène les 
phénomènes magnétiques aux éléments dont elle compose l'essence de la matière ; 
mais les autres Écoles repoussent cette théorie, où leurs principes ne leur 
laissent point reconnaître une explication satisfaisante de l'aimantation.


% § IV. -- La querelle des causes occultes.
\section[La querelle des causes occultes.]
        {IV. -- La querelle des causes occultes.}

Il est une forme que prennent, le plus souvent, les reproches adressés par une 
École cosmologique à une autre École ; la première accuse la seconde de faire 
appel à des causes occultes.

Les grandes Écoles cosmologiques, l'École péripatéticienne, l'École newtonienne, 
l'École atomistique et l'École cartésienne, peuvent se ranger dans un ordre tel 
que chacune d'elles admette, dans la matière, un moindre nombre de propriétés 
essentielles que ne lui en attribuent les précédentes.

L'École péripatéticienne compose la substance des corps de deux éléments 
seulement, la matière et la forme ; mais cette forme peut être affectée de 
qualités dont le nombre n'est pas limité ; chaque propriété physique pourra 
ainsi être attribuée à une qualité spéciale ; qualité sensible, directement 
accessible à notre perception, comme la pesanteur, la solidité, la fluidité, le 
chaud, l'éclairement ; ou bien qualité occulte que, seuls, ses effets 
manifesteront d'une manière indirecte, comme l'aimantation ou l'électrisation.

% Paragraphes précédents  101 ... 120  Paragraphes suivants

Les Newtoniens rejettent cette multiplicité sans fin de qualités pour 
simplifier, à un haut degré, la notion de la substance matérielle ; aux éléments 
de la matière, ils laissent seulement masses, actions mutuelles et figures, 
quand ils ne vont pas, comme Boscovich et plusieurs de ses successeurs, jusqu'à 
les réduire à des points inétendus.

L'École atomistique va plus loin ; chez elle, les éléments matériels gardent 
masse, figure et dureté ; mais les forces par lesquelles ils se sollicitaient 
les uns les autres selon l'École newtonienne disparaissent du domaine des 
réalités ; elles ne sont plus regardées que comme des apparences et des 
fictions.

Enfin les Cartésiens poussent à l'extrême cette tendance à dépouiller la 
substance matérielle de propriétés variées ; ils rejettent la dureté des atomes, 
ils rejettent même la distinction du plein et du vide, pour identifier la 
matière, selon le mot de Leibniz (*), avec " l'étendue et son changement tout 
nud ".

* LEIBNIZ, OEuvres, édition GERRARDI, t. IV. p. 464,

Ainsi chaque École cosmologique admet dans ses explications certaines propriétés 
de la matière que l'École suivante se refuse à prendre pour des réalités, 
qu'elle regarde simplement comme des mots désignant, sans les dévoiler, des 
réalités plus profondément cachées, qu'elle assimile, en un mot, aux qualités 
occultes créées avec tant de profusion par la Scolastique.

Que toutes les Écoles cosmologiques, autres que l'École péripatéticienne, se 
soient entendues pour reprocher à celle-ci l'arsenal de qualités qu'elle logeait 
dans la forme substantielle, arsenal qui s'enrichissait d'une qualité nouvelle 
chaque fois qu'il s'agissait d'expliquer un phénomène nouveau, il est à peine 
besoin de le rappeler. Mais la Physique péripatéticienne n'a pas été seule à 
essuyer de tels reproches.

Les attractions et les répulsions, exercées à distance, dont les Newtoniens 
douent les éléments matériels, semblent, aux Atomistes et aux Cartésiens, une de 
ces explications purement verbales dont l'ancienne Scolastique était coutumière. 
Les Principes de Newton avaient à peine eu le temps de voir le jour qu'ils 
excitaient les sarcasmes du clan atomistique groupé autour de Huygens : " Pour 
ce qui est de la cause du reflus que donne M. Newton, écrivait Huygens à Leibniz 
(*), je ne m'en contente nullement, ni de toutes ses autres théories, qu'il 
bastit sur son principe d'attraction, qui me paraît absurde. "

* Huygens à Leibniz, 18 novembre 1690. (OEuvres complètes de HUYGENS, t. IX, p. 
52).

Si Descartes eût vécu à cette époque, il eût tenu un langage analogue à celui de 
Huygens ; le P. Mersenne, en effet, lui avait soumis un ouvrage de Roberval (*) 
où cet auteur admettait, bien avant Newton, une gravitation universelle ; le 20 
avril 1646, Descartes exprimait son avis en ces termes (**) :

* ARISTARCHI SAMII De mundi.systemate, parlibus et motibus ejusdem, liber 
singularis ; Parisiis. 1643. Cet ouvrage fut reproduit en 1647, dans le volume 
III des Cogitata physico mathematica de MERSENNE.

% Paragraphes précédents  121 ... 140  Paragraphes suivants  

% ** DESCARTES, Correspondance, édition P. TANNERY et Ch. ADAM, n° CLXXX, t. IV, 
% p. 396.
** DESCARTES, Correspondance, édition P. TANNERY et Ch. ADAM, $n^o$ CLXXX, t. 
IV, p. 396.

" Rien n'est plus absurde que la supposition ajoutée à ce qui précède ; l'auteur 
suppose qu'une certaine propriété est inhérente à chacune des parties de la 
matière du monde et que, par la force de cette propriété, elles sont portées 
l'une vers l'autre et s'attirent mutuellement ; il suppose aussi qu'une 
propriété semblable est inhérente à chacune des parties terrestres, considérée 
dans ses rapports avec les autres parties terrestres, et que cette propriété ne 
gêne nullement la précédente. Pour comprendre cela, il faut non seulement 
supposer que chacune des particules matérielles est animée, et même qu'elle est 
animée d'un grand nombre d'âmes diverses qui ne se gênent pas l'une l'autre, 
mais encore que ces âmes des particules matérielles sont douées de connaissance, 
et qu'elles sont vraiment divines, afin qu'elles puissent connaître sans aucun 
intermédiaire ce qui se passe en des lieux fort éloignés d'elles et y exercer 
leurs actions. "

Les cartésiens s'accordent donc avec les atomistes lorsqu'il s'agit de condamner 
comme qualité occulte l'action à distance que les newtoniens invoquent dans 
leurs théories ; mais, se retournant ensuite contre les atomistes, les 
cartésiens traitent avec la même sévérité la dureté et l'indivisibilité que 
ceux-là attribuent à leurs corpuscules. " Une autre chose qui me fait de la 
peine, écrit (*) à l'atomiste Huygens le cartésien Denis Papin, c'est... que 
vous croyez que la dureté parfaite est de l'essence des corps ; il me semble que 
c'est là supposer une qualité inhérente qui nous éloigne des principes 
mathématiques ou méchaniques " L'atomiste Huygens, il est vrai, ne traitait pas 
moins durement l'opinion cartésienne : " Vostre autre difficulté, répond-il à 
Papin (**), est que je suppose que la dureté est de l'essence des corps, au lieu 
qu'avec M. Descartes, vous n'y admettez que leur étendue. Par où je vois que 
vous ne vous estes pas encore défait de cette opinion que, depuis longtemps, 
j'estime très absurde. "

* Denis Papin à Christian Huygens, 18 juin 1690. (OEuvres complètes de HUYGENS, 
t. IX, p. 429).

** Christian Huygens à Denis Papin, 2 septembre 1690. (OEuvres complètes de 
HUYGENS, t. IX, p. 484).

Il est clair qu'en mettant la Physique théorique sous la dépendance de la 
Métaphysique, on ne contribue point à lui assurer le bénéfice du consentement 
universel.

% § V. -- Aucun système métaphysique ne suffit à édifier une théorie physique.
\section[Aucun système métaphysique ne suffit à édifier une théorie 
         physique.]
        {V. -- Aucun système métaphysique ne suffit à édifier une théorie 
         physique.}

Chacune des Écoles métaphysiques reproche à ses rivales de faire appel, dans ses 
explications, à des notions qui sont elles-mêmes inexpliquées, qui sont de 
véritables qualités occultes. Ce reproche, ne pourrait-elle pas, presque 
toujours, se l'adresser à elle-même ?

Pour que les philosophes appartenant à une certaine École se déclarent 
pleinement satisfaits d'une théorie édifiée par les physiciens de la même École, 
il faudrait que tous les principes employés dans cette théorie fussent déduits 
de la Métaphysique professés par cette École ; s'il est fait appel, au cours de 
l'explication d'un phénomène physique, à quelque loi que cette Métaphysique est 
impuissante à justifier, l'explication sera non avenue, la théorie physique aura 
manqué son but.

Or, aucune Métaphysique ne donne d'enseignements assez précis, assez détaillés, 
pour que, de ces enseignements, il soit possible de tirer tous les éléments 
d'une théorie physique.

% Paragraphes précédents  141 ... 160  Paragraphes suivants   

En effet, les enseignements qu'une doctrine métaphysique fournit touchant la 
véritable nature des corps consistent, le plus souvent, en négations. Les 
Péripatéticiens, comme les Cartésiens, nient la possibilité d'un espace vide ; 
les Newtoniens rejettent toute qualité qui ne se réduit pas à une force exercée 
entre points matériels ; les Atomistes et les Cartésiens nient toute action à 
distance ; les Cartésiens ne reconnaissent, entre les diverses parties de la 
matière, aucune autre distinction que la figure et le mouvement.

[**********MANQUENT PAGES 21 A 28 !!!*************]

Toutes ces négations sont propres à argumenter lorsqu'il s'agit de condamner une 
théorie proposée par une l'école adverse ; mais elles paraissent singulièrement 
stériles lorsqu'on en veut tirer les principes d'une théorie physique.

% 3° Le développement mathématique de la théorie ;
$3^o$ Le développement mathématique de la théorie ;

% 4° La comparaison de la théorie avec l'expérience.
$4^o$ La comparaison de la théorie avec l'expérience.

Chacune de ces opérations nous occupera longuement dans la suite de cet écrit, 
car chacune d'elles présente des difficultés qui réclament une minutieuse 
analyse ; mais, dès maintenant, il nous est possible de répondre à quelques 
questions, de réfuter quelques objections soulevées par la présente définition 
de la théorie physique.

% § II. -- Quelle est l'utilité d'une théorie physique ? -- La théorie considérée 
% comme une économie de la pensée.

\section[Quelle est l'utilité d'une théorie physique ? -- La théorie 
         considérée comme une économie de la pensée.]
        {II. -- Quelle est l'utilité d'une théorie physique ? -- La théorie 
         considérée comme une économie de la pensée.}

Et d'abord à quoi peut servir une telle théorie ?

Touchant la nature même des choses, touchant les réalités qui se cachent sous 
les phénomènes dont nous faisons l'étude, une théorie conçue sur le plan qui 
vient d'être tracé ne nous apprend absolument rien et ne prétend rien nous 
apprendre. A quoi donc est-elle utile ? Quel avantage les physiciens 
trouvent-ils à remplacer les lois que fournit directement la méthode 
expérimentale par un système de propositions mathématiques qui les représentent 
?

Tout d'abord, à un très grand nombre de lois qui s'offrent à nous comme 
indépendantes les unes des autres, dont chacune doit être apprise et retenue 
pour son propre compte, la théorie substitue un tout petit nombre de 
propositions, les hypothèses fondamentales. Les hypothèses une fois connues, une 
déduction mathématique de toute sûreté permet de retrouver, sans omission ni 
répétition, toutes les lois physiques. Une telle condensation d'une foule de 
lois en un petit nombre de principes est un immense soulagement pour la raison 
humaine qui ne pourrait, sans un pareil artifice? emmagasiner les richesses 
nouvelles qu'elle conquiert chaque jour.

% Paragraphes précédents  161 ... 180  Paragraphes suivants   

La réduction des lois physiques en théories contribue ainsi à cette économie 
intellectuelle en laquelle M. E. Mach (*) voit le but, le principe directeur de 
la Science.

* E. MACH, Die ôkonomische Natur der physikalischen Forschang 
(Popularmissenschaftliche Vorlesungen, 3te Auflage, Leipzig, 1903, XIII, p. 
215). - La Mécanique ; exposé historique et critique de son développement, 
Paris, 1904, C. IV, art. 4 : La Science comme économie de la pensée, p. 449.

La loi expérimentale représentait déjà une première économie intellectuelle. 
L'esprit humain avait devant lui un nombre immense de faits concrets, dont 
chacun se compliquait d'une foule de détails, dissemblables de l'un à l'autre ; 
aucun homme n'aurait pu embrasser et retenir la connaissance de tous ces faits ; 
aucun n'aurait pu communiquer cette connaissance à son semblable. L'abstraction 
est entrée en jeu ; elle a fait tomber tout ce qu'il y avait de particulier, 
d'individuel dans chacun de ces faits ; de leur ensemble, elle a extrait 
seulement ce qu'il y avait en eux de général, ce qui leur était commun, et à cet 
encombrant amas de faits, elle a substitué une proposition unique, tenant peu de 
place dans la mémoire, aisée à transmettre par l'enseignement ; elle a formulé 
une loi physique.

" Au lieu, par exemple, (*) de noter un à un les divers cas de réfraction de la 
lumière, nous pouvons les reproduire et les prévoir tous lorsque nous savons que 
le rayon incident, le rayon réfracté et la normale sont dans un même plan et que 
$sin i = n sin r$. Au lieu de tenir compte des innombrables phénomènes de 
réfraction dans des milieux et sous des angles différents, nous n'avons alors 
qu'à observer la valeur de n en tenant compte des relations ci-dessus, ce qui 
est infiniment plus facile. La tendance à l'économie est ici évidente. "

* E. MACH, La Mécanique ; exposé historique et critique de son développement, 
Paris, 1904, p. 463.

L'économie que réalise la substitution de la loi aux faits concrets, l'esprit 
humain la redouble lorsqu'il condense les lois expérimentales en théories. Ce 
que la loi de la réfraction est aux innombrables faits de réfraction, la théorie 
optique l'est aux lois infiniment variées des phénomènes lumineux.

Parmi les effets de la lumière, il n'en est qu'un fort petit nombre que les 
Anciens eussent réduits en lois ; les seules lois optiques qu'ils connussent 
étaient la loi de la propagation rectiligne de la lumière et les lois de la 
réflexion ; ce maigre contingent s'accrut, à l'époque de Descartes, de la loi de 
la réfraction. Une Optique aussi réduite pouvait se passer de théorie ; il était 
aisé d'étudier et d'enseigner chaque loi en elle-même.

Comment, au contraire, le physicien qui veut étudier l'optique actuelle 
pourrait-il, sans l'aide d'une théorie, acquérir une connaissance, même 
superficielle, de ce domaine immense ? Effets de réfraction simple, de 
réfraction double par des cristaux uniaxes ou biaxes, de réflexion sur des 
milieux isotropes ou cristallisés, d'interférences, de diffraction, de 
polarisation par réflexion, par réfraction simple ou double, de polarisation 
chromatique, de polarisation rotatoire, etc., chacune de ces grandes catégories 
de phénomènes donne lieu à l'énoncé d'une foule de lois expérimentales dont le 
nombre, dont la complication, effrayeraient la mémoire la plus capable et la 
plus fidèle.

La théorie optique survient ; elle s'empare de toutes ces lois et les condense 
en un petit nombre de principes ; de ces principes, on peut toujours, par un 
calcul régulier et sûr, tirer la loi dont on veut faire usage ; il n'est donc 
plus nécessaire de garder la connaissance de toutes ces lois ; la connaissance 
des principes sur lesquels repose la théorie suffit.

Cet exemple nous fait saisir sur le vif la marche suivant laquelle progressent 
les sciences physiques ; sans cesse, l'expérimentateur met à jour des faits 
jusque-là insoupçonnés et formule des lois nouvelles ; et, sans cesse, afin que 
l'esprit humain puisse emmagasiner ces richesses, le théoricien imagine des 
représentations plus condensées, de systèmes plus économiques ; le développement 
de la Physique provoque une lutte continuelle entre " la nature qui ne se lasse 
pas de fournir " et la raison qui ne veut pas " se lasser de concevoir ".

% Paragraphes précédents  181 ... 200  Paragraphes suivants   

% § III. -- La théorie considérée comme classification
\section[La théorie considérée comme classification]
	{III. -- La théorie considérée comme classification}

La théorie n'est pas seulement une représentation économique des lois 
expérimentales ; elle est encore une classification de ces lois.

La Physique expérimentale nous fournit les lois toutes ensemble et, pour ainsi 
dire, sur un même plan, sans les répartir en groupes de lois qu'unisse entre 
elles une sorte de parenté. Bien souvent, ce sont des causes tout accidentelles, 
des analogies toutes superficielles qui ont conduit les observateurs à 
rapprocher dans leurs recherches, une loi d'une autre loi. Newton a fixé dans un 
même ouvrage les lois de la dispersion de la lumière qui traverse un prisme et 
les lois des teintes dont se pare une bulle de savon, simplement parce que des 
couleurs éclatantes signalent aux yeux ces deux sortes de phénomènes.

La théorie au contraire, en développant les ramifications nombreuses du 
raisonnement déductif qui relie les principes aux lois expérimentales, établit, 
parmi celles-ci, un ordre et une classification ; il en est qu'elle réunit, 
étroitement serrées dans un même groupe ; il en est qu'elle sépare les unes des 
autres et qu'elle place en deux groupes extrêmement éloignés ; elle donne, pour 
ainsi parler, la table et les titres des chapitres entre lesquels se partagera 
méthodiquement la science à étudier ; elle marque les lois qui doivent se ranger 
sous chacun de ces chapitres.

Ainsi, près des lois qui régissent le spectre fourni par un prisme, elle range 
les lois auxquelles obéissent les couleurs de l'arc-en-ciel ; mais les lois 
selon lesquelles se succèdent les teintes des anneaux de Newton vont, en une 
autre région, rejoindre les lois des franges découvertes par Young et par 
Fresnel ; en une autre catégorie, les élégantes colorations analysées par 
Grimaldi sont considérées comme parentes des spectres de diffraction produits 
par Frannhofer. Les lois de tous ces phénomènes, que leurs éclatantes couleurs 
confondaient les uns avec les autres aux yeux du simple observateur, sont, par 
les soins du théoricien, classées et ordonnées.

Ces connaissances classées sont des connaissances d'un emploi commode et d'un 
usage sûr. Dans ces cases méthodiques où gisent, côte à côte, les outils qui ont 
un même objet, dont les cloisons séparent rigoureusement les instruments qui ne 
s'accommodent pas à la même besogne, la main de l'ouvrier saisit rapidement, 
sans tâtonnements, sans méprise, l'outil qu'il faut. Grâce à la théorie, le 
physicien trouve avec certitude, sans rien omettre d'utile, sans rien employer 
de superflu, les lois qui lui peuvent servir à résoudre un problème donné.

Partout où l'ordre règne, il amène avec lui la beauté ; la théorie ne rend donc 
pas seulement l'ensemble des lois physiques qu'elle représente plus aisé à 
manier, plus commode, plus utile ; elle le rend aussi plus beau.

Il est impossible de suivre la marche d'une des grandes théories de la Physique, 
de la voir dérouler majestueusement, à partir des premières hypothèses, ses 
déductions régulières ; de voir ses conséquences représenter, jusque dans le 
moindre détail, une foule de lois expérimentales, sans être séduit par la beauté 
d'une semblable construction, sans éprouver vivement qu'une telle création de 
l'esprit humain est vraiment une oeuvre d'art.

% § IV. -- La théorie tend à se transformer en une classification naturelle. (*)
\section[La théorie tend à se transformer en une classification naturelle. (*)]
        {IV. -- La théorie tend à se transformer en une classification 
	 naturelle. (*)}

* Nous avons déjà marqué la classification naturelle comme la forme idéale vers 
laquelle doit tendre la théorie physique dans L'École anglaise et les théories 
physiques, art. 6. (Revue des questions scientifiques , octobre 1893).

% Paragraphes précédents  201 ... 220  Paragraphes suivants  

Cette émotion esthétique n'est pas le seul sentiment que provoque une théorie 
parvenue à un haut degré perfection. Elle nous persuade encore de voir en elle 
une classification naturelle.

Et d'abord, qu'est ce qu'une classification naturelle ? Qu'est ce, par exemple, 
qu'un naturaliste entend dire en proposant une classification naturelle des 
vertébrés ?

La classification qu'il a imaginée est un ensemble d'opérations intellectuelles 
; elle ne porte pas sur des individus concrets, mais sur des abstractions, les 
espèces ; ces espèces, elle les range en groupes dont les plus particuliers se 
subordonnent aux plus généraux ; pour former ces groupes, le naturaliste 
considère les divers organes, colonne vertébrale, crâne, coeur, tube digestif, 
poumon, vessie natatoire, non sous la forme particulière et concrète qu'ils 
prennent chez chaque individu, mais sous la forme abstraite, générale, 
schématique, qui convient à toutes les espèces d'un même groupe ; entre ces 
organes ainsi transfigurés par l'abstraction, il établit des comparaisons, il 
note des analogies et des différences ; par exemple, il déclare la vessie 
natatoire des poissons homologue du poumon des vertébrés ; ces homologies sont 
des rapprochements purement idéaux, ne portant point sur les organes réels, mais 
sur les conceptions généralisées et simplifiées qui se sont formées dans 
l'esprit du naturaliste ; la classification n'est qu'un tableau synoptique qui 
résume tous ces rapprochements.

Lorsque le zoologiste affirme qu'une telle classification est naturelle, il 
entend que ces liens idéaux établis par sa raison entre des conceptions 
abstraites, correspondent à des rapports réels entre les êtres concerts où ces 
abstractions prennent corps ; il entend, par exemple, que les ressemblances plus 
ou moins frappantes qu'il a notées entre diverses espèces sont l'indice d'une 
parenté proprement dite, plus ou moins étroite, entre les individus qui 
composent ces espèces ; que les accolades par lesquelles il traduit aux yeux la 
subordination des classes, des ordres, des familles, des genres, reproduisent 
les ramifications de l'arbre généalogique par lequel les vertébrés divers sont 
issus d'une même souche. Ces rapports de parenté réelle, de filiation, la seule 
Anatomie comparée ne saurait les atteindre ; les saisir en eux-mêmes, les mettre 
en évidence est affaire de Physiologie et de Paléontologie. Cependant, lorsqu'il 
contemple l'ordre que ses procédés de comparaison introduisent en la foule 
confuse des animaux, l'anatomiste ne peut ne pas affirmer ces rapports, dont la 
preuve est transcendante à ses méthodes. Et si la Physiologie et la 
Paléontologie lui démontraient un jour que la parenté imaginée par lui ne peut 
être, que l'hypothèse transformiste est controuvée, il continuerait à croire que 
le plan tracé par sa classification figure entre les animaux des rapports réels 
; il avouerait s'être trompé sur la nature de ces rapports, mais non sur leur 
existence.

L'aisance avec laquelle chaque loi expérimentale trouve sa place dans la 
classification créée par le physicien, la clarté éblouissante qui se répand sur 
cet ensemble si parfaitement ordonné, nous persuadent d'une manière invincible 
qu'une telle classification n'est pas purement artificielle, qu'un tel ordre ne 
résulte pas d'un groupement purement arbitraire imposé aux lois par un 
organisateur ingénieux. Sans pouvoir rendre compte de notre conviction, mais 
aussi sans pouvoir nous en dégager, nous voyons dans l'exacte ordonnance de ce 
système la marque à laquelle se reconnaît une classification naturelle ; sans 
prétendre expliquer la réalité qui se cache sous les phénomènes dont nous 
groupons les lois, nous sentons que les groupements établis par notre théorie 
correspondent à des affinités réelles entre les choses mêmes.

Le physicien, qui voit en toute théorie une explication, est convaincu qu'il a 
saisi dans la vibration lumineuse le fond propre et intime de la qualité que nos 
sens nous manifestent sous forme de lumière et de couleur ; il croit à un corps, 
l'éther, dont les diverses parties sont animées, par cette vibration, d'un 
rapide mouvement de va-et-vient.

Certes, nous ne partageons pas ces illusions. Lorsqu'au cours d'une théorie 
optique, nous parlons encore de vibration lumineuse, nous ne songeons plus à un 
véritable mouvement de va-et-vient d'un corps réel ; nous imaginons seulement 
une grandeur abstraite, une pure expression géométrique dont la longueur, 
périodiquement variable, nous sert à énoncer les hypothèses de l'optique, à 
retrouver, par des calculs réguliers, les lois expérimentales qui régissent la 
lumière. Cette vibration est pour nous une représentation et non pas une 
explication.

Mais lorsqu'après de longs tâtonnements, nous sommes parvenus à formuler, à 
l'aide de cette vibration, un corps d'hypothèses fondamentales ; lorsque nous 
voyons, sur le plan tracé par ces hypothèses, l'immense domaine de l'optique, 
jusque-là si touffu et si confus, s'ordonner et s'organiser, il nous est 
impossible de croire que cet ordre et que cette organisation ne soient pas 
l'image d'un ordre et d'une organisation réels ; que les phénomènes qui se 
trouvent, par la théorie, rapprochés les uns des autres, comme les franges 
d'interférence et les colorations des lames minces, ne soient pas en vérité des 
manifestations peu différentes d'un même attribut de la lumière ; que les 
phénomènes séparés par la théorie, comme les spectres de diffraction et les 
spectres de dispersion, n'aient pas des raisons d'être essentiellement 
différentes.

Ainsi, la théorie physique ne nous donne jamais l'explication des lois 
expérimentales ; jamais elle ne nous découvre les réalités qui se cachent 
derrière les apparences sensibles ; mais plus elle se perfectionne, plus nous 
pressentons que l'ordre logique dans lequel elle range les lois expérimentales 
est le reflet d'un ordre ontologique ; plus nous soupçonnons que les rapports 
qu'elle établit entre les données de l'observation correspondent à des rapports 
entre les choses (*) ; plus nous devinons qu'elle tend à être une classification 
naturelle.

* Cf. POINCARÉ : La Science et l'Hypothèse , p. 190, Paris, 1903.

% Paragraphes précédents  221 ... 240  Paragraphes suivants

De cette conviction, le physicien ne saurait rendre compte ; la méthode dont il 
dispose est bornée aux données de l'observation ; elle ne saurait donc prouver 
que l'ordre établi entre les lois expérimentales reflète un ordre transcendant à 
l'expérience ; à plus forte raison ne saurait elle soupçonner la nature des 
rapports réels auxquels correspondent les relations établies par la théorie.

Mais cette conviction, que le physicien est impuissant à justifier, il est non 
moins impuissant à y soustraire sa raison. Il a beau se pénétrer de cette idée 
que ses théories n'ont aucun pouvoir pour saisir la réalité, qu'elles servent 
uniquement à donner des lois expérimentales une représentation résumée et 
classée ; il ne peut se forcer à croire qu'un système capable d'ordonner si 
simplement et si aisément un nombre immense de lois, de prime abord si 
disparates, soit un système purement artificiel ; par une intuition où Pascal 
eût reconnu une de ces raisons du coeur " que la raison ne connaît pas ", il 
affirme sa foi en un ordre réel dont ses théories sont une image, de jour en 
jour plus claire et plus fidèle.

Ainsi l'analyse des méthodes par lesquelles s'édifient les théories physiques 
nous prouve, avec une entière évidence, que ces théories ne sauraient se poser 
en explication des lois expérimentales ; et, d'autres part, un acte de foi que 
cette analyse est incapable de justifier, comme elle est impuissante à le 
refréner, nous assure que ces théories ne sont pas un système purement 
artificiel, mais une classification naturelle. Et l'on peut, ici, appliquer 
cette profonde pensée de Pascal : " Nous avons une impuissance de prouver 
invincible à tout le Dogmatisme ; nous avons une idée de la vérité invincible à 
tout le Pyrrhonisme. "

% § V. -- La théorie devançant l'expérience.
\section[La théorie devançant l'expérience.]
        {V. -- La théorie devançant l'expérience.}

Il est une circonstance où se marque, avec une netteté particulière, notre 
croyance au caractère naturel d'une classification théorique ; cette 
circonstance se présente lorsque nous demandons à la théorie de nous annoncer 
les résultats d'une expérience avant que cette expérience n'ait été réalisée, 
lorsque nous lui enjoignons cet ordre audacieux : " Prophétise-nous ". Un 
ensemble considérable de lois expérimentales avait été établi par les 
observateurs ; le théoricien s'est proposé de les condenser en un tout petit 
nombre d'hypothèses, et il y est parvenu ; chacune des lois expérimentales est 
correctement représentée par une conséquence de ces hypothèses.

Mais les conséquences qu'on peut tirer de ces hypothèses sont en nombre illimité 
; on en peut donc déduire qui ne correspondent à aucune des lois expérimentales 
précédemment connues, qui représentent simplement des lois expérimentales 
possibles. L'expérience est, pour une théorie physique, l'unique critérium de 
vérité.

La définition que nous venons d'esquisser distingue, dans une théorie physique, 
quatre opérations fondamentales :

Parmi ces conséquences, il en est qui ont trait à des circonstances pratiquement 
réalisables ; elles sont particulièrement intéressantes, car elles pourront être 
soumises au contrôle des faits. Si elles représentent exactement les lois 
expérimentales qui régissent ces faits, la valeur de la théorie s'en trouvera 
accrue ; le domaine sur lequel elle règne s'annexera des lois nouvelles. Si, au 
contraire, parmi ces conséquences, il en est une qui soit nettement en désaccord 
avec les faits dont elle devait représenter la loi, la théorie proposée devra 
être plus ou moins modifiée, peut-être entièrement rejetée.

Or, au moment de confronter les prévisions de la théorie avec la réalité, 
supposons qu'il faille parier pour ou contre la théorie ; de quel côté 
mettrons-nous notre gage ?

Si la théorie est un système purement artificiel, si nous voyons dans les 
hypothèses sur lesquelles elle repose des énoncés qui ont été habilement agencés 
de telle sorte qu'ils représentent les lois expérimentales déjà connues, mais si 
nous n'y soupçonnons aucun reflet des rapports véritables entre les réalités qui 
se cachent à nos yeux, nous penserons qu'une telle théorie doit attendre, d'une 
loi nouvelle, plutôt un démenti qu'une confirmation ; que, dans l'espace laissé 
libre entre les cases ajustées pour d'autres lois, la loi, jusque-là inconnue, 
trouve une case toute prête, où elle se puisse loger exactement, ce sera 
merveilleux hasard, en l'espoir duquel nous serions bien fous de risquer notre 
enjeu.

% Paragraphes précédents  241 ... 260  Paragraphes suivants 

Si, au contraire, nous reconnaissons dans la théorie une classification 
naturelle, si nous sentons que ses principes expriment, entre les choses, des 
rapports profonds et véritables, nous ne nous étonnerons pas de voir ses 
conséquences devancer l'expérience et provoquer la découverte de lois nouvelles 
; hardiment, nous parierons en sa faveur.

Demander à une classification de marquer par avance leur place à des êtres que 
l'avenir seul découvrira, c'est donc, au plus haut degré, déclarer que nous 
tenons cette classification pour naturelle ; et lorsque l'expérience vient 
confirmer les prévisions de notre théorie, nous sentons se fortifier en nous 
cette conviction que les relations établies par notre raison entre des notions 
abstraites correspondent vraiment à des rapports entre les choses.

Ainsi la moderne notation chimique, en s'aidant des formules développées, 
établit une classification où se rangent les divers composés. L'ordre 
merveilleux que cette classification met dans le formidable arsenal de la Chimie 
nous assure déjà qu'elle n'est pas un système purement artificiel ; les liens 
d'analogie et de dérivation par substitution qu'elle établit entre les divers 
composés n'ont de sens que dans notre esprit ; et, cependant, nous sommes 
persuadés qu'ils correspondent, entre les substances mêmes, à des relations de 
parenté dont la nature nous demeure profondément cachée, mais dont la réalité ne 
nous semble pas douteuse. Néanmoins, pour que cette persuasion se change en une 
invincible certitude, il faut que nous voyions la théorie chimique écrire 
d'avance les formules d'une multitude de corps et, docile à ces indications, la 
synthèse réaliser une foule de substances dont, avant même qu'elles ne fussent, 
nous connaissions la composition et mainte propriété.

De même que les synthèses annoncées d'avance consacrent la notation chimique 
comme classification naturelle, de même, la théorie physique prouvera qu'elle 
est le reflet d'un ordre réel en devançant l'observation.

Or, l'histoire de la Physique nous fournit une foule d'exemples de cette 
clairvoyante divination ; maintes fois, une théorie a prévu des lois non encore 
observées, voire des lois qui paraissaient invraisemblables, provoquant 
l'expérimentateur à les découvrir et le guidant vers cette découverte.

L'Académie des Sciences avait mis au concours, pour le prix de Physique qu'elle 
devait décerner dans la séance publique du mois de mars 1819, l'examen général 
des phénomènes de la diffraction de la lumière ; des deux mémoires présentés, 
l'un, celui qui fut couronné, avait Fresnel pour auteur ; Biot, Arago, Laplace, 
Gay-Lussac et Poisson composaient la commission.

Des principes posés par Fresnel, Poisson, par une élégante analyse, déduisit 
cette conséquence étrange : Si un petit écran opaque et circulaire intercepte 
les rayons émis par un point lumineux, il existe derrière l'écran, sur l'axe 
même de cet écran, des points qui non seulement sont éclairés, mais qui brillent 
exactement comme si l'écran n'était pas interposé entre eux et la source de 
lumière.

Un tel corollaire, si contraire, semble-t-il, aux certitudes expérimentales les 
plus obvies, paraissait bien propre à faire rejeter la théorie de la diffraction 
proposée par Fresnel. Arago eut confiance dans le caractère naturel, partant 
dans la clairvoyance de cette théorie ; il tenta l'épreuve ; l'observation donna 
des résultats qui concordaient absolument avec les prédictions, si peu 
vraisemblables, du calcul (*).

* OEuvres complètes d'Augustin FRESNEL, t. I, pp. 236, 365, 368.

Ainsi, la théorie physique, telle que nous l'avons définie, donne d'un vaste 
ensemble de lois expérimentales une représentation condensée, favorable à 
l'économie intellectuelle.

% Paragraphes précédents  261 ... 280  Paragraphes suivants   

Elle classe ces lois ; en les classant, elle les rend plus aisément et plus 
sûrement utilisables ; en même temps, mettant de l'ordre dans leur ensemble, 
elle y met de la beauté

Elle prend, en se perfectionnant, les caractères d'une classification naturelle 
; les groupements qu'elle établit laissent alors soupçonner les affinités 
réelles des choses.

Ce caractère de classification naturelle se marque surtout par la fécondité de 
la théorie, qui devine des lois expérimentales non encore observées et en 
provoque la découverte.

C'en est assez pour que la recherche des théories physiques ne puisse être 
réputée besogne vaine et oiseuse, bien qu'elle ne poursuive pas l'explication 
des phénomènes.

% CHAPITRE III : LES THÉORIES REPRÉSENTATIVES ET L'HISTOIRE DE LA PHYSIQUE
\chapter[LES THÉORIES REPRÉSENTATIVES ET L'HISTOIRE DE LA PHYSIQUE]
        {CHAPITRE III : LES THÉORIES REPRÉSENTATIVES ET L'HISTOIRE DE LA 
         PHYSIQUE}

% § I -- Rôle des classifications naturelles et des explications dans l'évolution 
% des théories physiques.

\section[Rôle des classifications naturelles et des explications dans 
         l'évolution des théories physiques.]
        {I -- Rôle des classifications naturelles et des explications dans 
         l'évolution des théories physiques.}

Ce que nous proposons comme butte à la théorie physique, c'est de devenir une 
classification naturelle, c'est d'établir entre les diverses lois expérimentales 
une coordination logique qui soit comme l'image et le reflet de l'ordre vrai 
selon lequel sont organisées les réalités qui nous échappent ; c'est à cette 
condition que la théorie sera féconde, qu'elle suggérera des découvertes.

Mais une objection se dresse aussitôt contre la doctrine que nous exposons ici.

Si la théorie doit être une classification naturelle, si elle doit chercher à 
grouper les apparences comme sont groupées les réalités, la méthode la plus sûre 
pour arriver à ce but n'est-elle pas de chercher d'abord quelles sont ces 
réalités ? Au lieu de construire un système logique qui représente sous une 
forme aussi condensée et aussi exacte que possible les lois expérimentales, dans 
l'espoir que ce système logique finira par être comme une image de l'ordre 
ontologique des choses, ne serait-il pas plus sensé de tenter d'expliquer ces 
lois, de dévoiler ces choses cachées ? N'est-ce pas ainsi, d'ailleurs, qu'ont 
procédé les maîtres de la science ? N'est-ce pas en s'efforçant vers 
l'explication des phénomènes physiques qu'ils ont créé ces théories fécondes 
dont les saisissantes divinations provoquent notre étonnement ? Qu'avons-nous de 
mieux à faire que d'imiter leur exemple et que de revenir aux méthodes 
condamnées par notre premier Chapitre ?

Que plusieurs des génies auxquels nous devons la Physique moderne aient 
construit leurs théories dans l'espoir de donner une explication des phénomènes 
naturels, que quelques-uns même aient cru avoir saisi cette explication, cela 
n'est pas douteux ; mais cela non plus n'a rien de concluant contre l'opinion 
que nous avons exposée au sujet des théories physiques. Des espoirs chimériques 
ont pu provoquer d'admirables inventions sans que ces inventions donnent corps 
aux chimères qui les ont fait naître. D'audacieuses explorations, qui ont 
grandement contribué au progrès de la géographie, sont dues à des aventuriers 
qui cherchaient le pays doré ; ce n'est pas une raison suffisante pour faire 
figurer l'Eldorado sur nos planisphères.

% Paragraphes précédents  281 ... 300  Paragraphes suivants   

\end{document}
